# 看懂银行账户

在网上银行或者银行的账单上，通常会看到credit、debit、balance 等等比较陌生的字眼，其实这些术语都是源自现代会计学所采用的复式记账法。

## 复式记账法

所谓复式记账法（Double-entry bookkeeping），强调每笔交易都至少记录在两个不同的账户当中。如果利用结账的概念，有借必有贷，两方记录的额度相等，财富总额不会凭空产生。

银行的账户，会使用借贷记账方式，也即每一笔入账，都使用“借（credit）”、“贷（debit）”两种术语来代指。

## 读懂账单

以我们的银行账户为例，我们（此处指代储户一方）向银行存钱，近似于我们借钱给银行，我们的账单上产生了一笔credit，对应的，银行的帐簿上出现了一笔debit。这表示，银行要随时承担兑付这笔借款（debit）的责任。

对应的，我们消费的时候，是在向银行“借款”，于是每一笔消费都会出现在账单的“debit”一列。一笔消费可能不会实施入账，涉及到商户与银行之间、银行与银行之间的清账问题，但是银行已经将这笔消费对应的款项冻结。所以可能出现目前的结余（balance）和可用额度（available amount）不一致的情况。

如果存在有一笔未入账的消费，比如订阅Apple Music 之类服务，实时的“balance”数值（只计算credit 和 debit之差）可能会和“available amount”（根据你的消费情况实际计算出的可用额度）不一致。这种情况下，只要看好自己的available amount就可以了，这才是真正能够动用的额度。